%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=0.7cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{\large Loi binomiale\\Produit scalaire}
\date{05/06/2015}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no9 --- bis}

\begin{document}

\maketitle


\begin{exercice}[Géométrie --- 6 points]
  Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on considère : le cercle $\mathcal{C}$ de centre $I\left( 7; 2 \right)$ et de rayon $5$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer qu'une équation cartésienne de $\mathcal{C}$ est $\left( x-7 \right)^2+\left( y-2 \right)^2=25$.
    \item On considère le point $H\left( 11; -1 \right)$, et on souhaite déterminer l'équation de la droite $\mathcal{D}$ tangente à $\mathcal{C}$ passant par $H$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $H$ appartient à $\mathcal{C}$.
        \item Expliquer pourquoi $\vecteur{IH}$ est un vecteur normal à la droite $\mathcal{D}$.
        \item Déterminer alors l'équation de $\mathcal{D}$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Trigonométrie --- 5 points]
  On admet que $\sin\frac{\pi}{8}=\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}$.
  \begin{enumerate}
    \item Donner la formule permettant de calculer $\cos a+b$.
    \item Appliquer la formule précédente pour développer $\cos\left( \frac{\pi}{8}+\frac{\pi}{8} \right)$.
    \item En déduire une valeur exacte de $\cos\frac{\pi}{8}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Application directe --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item On donne $\binom{19}{9}$. En déduire $\binom{19}{10}$. En déduire $\binom{20}{10}$.
    \item Soit $X$ une variable aléatoire suivant une loi binomiale de paramètres $n=50$ et $p=0,2$. Calculer l'écart-type de $X$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Loi binomiale --- 6 points]
  \emph{Les probabilités seront données sous forme de pourcentages arrondis à l'unité.}

  Une entreprise conditionne des sachets de six pommes qui seront vendus en supermarché. Une pomme sur vingt a un défaut (pourriture, taille non conforme, etc.). Un sachet est considéré comme invendable si au moins deux de ses six pommes ont un défaut.

  On prend un sachet de pommes au hasard, et on appelle $X$ la variable aléatoire comptabilisant le nombre de pommes ayant un défaut dans ce sachet.
  \begin{enumerate}
    \item Justifier que $X$ suit une loi binomiale, dont on précisera les paramètres.
    \item Calculer $P\left( X=1 \right)$.
    \item Sachant que l'on admet que $P\left( X=0 \right)=74\%$, calculer $P\left( X\geq2 \right)$. En déduire la probabilité qu'un sachet de pommes soit invendable.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
